\chapter{Ověření funkčnosti platformy}

Jedním z hlavních úkolů této práce bylo ověřit funkčnost platformy pomocí existujících regulátorů pro řízení více pevných objektů. Proto této části věnuji jednu z kapitol, přestože bude o poznání kratší.

Acouman byl před mým příchodem na projekt rozebrán a jeho části několik let ležely různě uskladněny. Z toho důvodu bylo potřeba zprovoznit všechny části, které byly v minulosti funkční, a ověřit, že fungují správně. Sestavení platformy a její zprovoznění nebylo vůbec jednoduché, z části kvůli chybějícím součástem a z velké části kvůli neúplné dokumentaci. Proto jsem si vedl detailní záznamy svého postupu, které mohou pomoci někomu, kdo bude v budoucnu opět Acoumana sestavovat.\footnote{Plná dokumentace mého postupu zprovoznění Acoumana je na mém gitlabu: \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/svobop60/acouman/-/tree/main/dokumentace_poznamky}.}

Platforma byla v minulosti schopna manipulovat s barevnými kuličkami a trojúhelníky plovoucími na hladině, a to pomocí detekce příslušných objektů kamerou. Mým cílem bylo dosáhnout opět tohoto stavu, abych mohl dále možnostni platformy rozšiřovat. V této kapitole popíši zprovoznění a ověření funkčnosti hlavních tří celků platformy, jimiž jsou generátory, detektor a Simulinkový model obsahující regulátory.

\section{Generátory}

Po zprovoznění generátorů a webového rozhraní jsem zkusil vytvořit tlakový bod na hladině a pohybovat jím, čímž jsem ověřil, že výpočet posunu fází i komunikace s generátory funguje správně. Tlakový bod byl na hladině dobře patrný, foto můžeme vidět na obrázku \ref{fig:tlakovy_bod}. Posouvání bodu nicméně nebylo plynulé a při zvětšování tlaku se pohyb tlakového bodu stával trhanějším. Z toho je patrné, že je prostor všech možných pozic tlakového bodu diskrétní a ne spojitý. To je velmi důležité pozorování, jelikož není možné umístit tlakový bod o dané velikosti na libovolné místo s nekonečnou přesností, záleží na tom, jak moc bude pro kterou aplikaci toto omezení kritické nebo vůbec patrné.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pictures/dulek.jpg}
    \caption{Tlakový bod na vodní hladině}
    \label{fig:tlakovy_bod}
\end{figure}

\section{Detektor}

V předchozích pracech na platformě Acouman byl k detekci pozice barevných kuliček použit program \emph{raspi-ballpos} s nastaveným detektorem \emph{MultiColorDetector}. Tento detektor se mi nicméně nepodařilo zprovnoznit tak, aby se pozice kuliček detekovala spolehlivě. Detekovaná pozice velmi rychle kmitala okolo skutečné pozice i za klidné hladiny, ale po zapnutí generátorů a zvlnění hladiny detektor nefungoval téměř vůbec. Z toho důvodu jsem se rozhodl použít jiný dostupný detektor v balíčku \emph{raspi-ballpos}, a to \emph{RansacDetector}. Tento detektor fungoval spolehlivě i při zvlnění hladiny.

K detekci plovoucích trojúhelníků byl taktéž použit \emph{MultiColorDetector} s aktivovanou volbou pro detekci orientace objektů. Bohužel stejně jako u kuliček detekovaná pozice trojúhelníků a hlavně jejich orientace hodně kmitala, takže nebylo možné trojúhelníky řídit. Možnost detekce orientace bohužel \emph{RansacDetector} neobsahuje, a tak jsem po delším snažení implementovat detekci orientace do tohoto detektoru řízení trojúhelníků opustil. Pro zkoumání manipulace se sypkými a kapalnými médii navíc nemá detekce orientace trojúhelníků žádný význam.

\section{Simulinkový model}

Zbývalo spojit jednotlivé části dohromady a vyzkoušet řízení kuliček na hladině pomocí nástroje Simulink. K testování jsem použil regulátor \emph{RGBBalls}, který je spolu s dalšími dostupný na gitlabu platformy Acouman\footnote{\url{https://gitlab.fel.cvut.cz/aa4cc/acouman/simulink-controller}}. Tento regulátor je určen pro řízení tří barevných kuliček na hladině a ve spolupráci s webovým rozhraním nabízí řízení barevných kuliček do referenčních pozic i pohybování s kuličkami po zvolených trajektoriích. Tato část fungovala výborně, jen při nastavení trajektorie \emph{infinity} se občas stávalo, že kuličky v prudkých zatáčkách trajektorii opustily a odpluly mimo zorné pole kamery.